\input{../notemp}

\title{確率論 第6回}

\begin{document}

\maketitle

\section{確率変数$(rw) X$}

$\{\omega : X(\omega) \leq a\}$は変数

$P\{X \leq a\}$を計算できる

$F(a) = P\{X \leq a\}$ 分布変数

$X$はとびとびの値を取る $\leftarrow $離散型$rv$

$X \in \{x_1, x_2, x_3, \cdots \cdots \}$ $discrete rv$

可算無限個

$X$のとりうる値$x_i (i = 1, 2, 3 \cdots)$

$p(x_i) = P\{X = x_i\}$

離散型確率分布(pmf) probability mas function

\begin{enumerate}
	\item $p(x_i) > 0$

	\item $\sum_i^{}p(x_i) = 1$
\end{enumerate}

$X \in \{x_1, x_2, x_3, x_4, \cdots \cdots \}$

$P\{X = x_1\} + P\{X = x_2\} + P\{X = x_3\} + \cdots = 1$


\subsection{Case 1}
サイコロを投げる。

$p(1) = P\{X = 1\} = 1/6$

$p(2) = p(3) = p(4) = p(5) = 1/6$

\fbox{$p(6) = 1/6$}

\subsection{Case 2}

$p(1) = p(2) = p(3) = p( 4 ) = p(5) = 1/5$

決して6は出ないサイコロ

$F(b) = P\{X \leq b\}$

$= \sum_{i : x_i \leq b}^{}p(x_i)$

\sectionize{問}

	$P\{ X = i\} = C \cdot \cfrac{\lambda^i}{i!}$

\begin{enumerate}
	\item  $P\{X > 2\}$
		
		$= C \cdot \cfrac{\lambda^3}{3!} + C \cdot \cfrac{\lambda^4}{4!} + \cdots $

		$= 1 - P\{X \leq 2\}$

		$= 1 - (C \cdot \cfrac{\lambda^0}{0!} + C \cdot \cfrac{\lambda^1}{1!} + C \cdot \cfrac{\lambda^2}{2!})$

		$ \sum_ip(x_i) = 1$

		$C\sum_{i = 0}^{\infty}\cfrac{\lambda^i}{i!} = 1$

		$C\cdot e^\lambda = 1$

		$C = \cfrac{1}{e^\lambda} = e^{-\lambda}$

\end{enumerate}

$P\{x \leq y < z\} = P\{y < z\} - P\{x \leq y\}$

ex) $P\{-1 \leq x < 0\} = P\{x < 0\} - P\{-1 \leq x\} = F(0\ubrac{ - 0}{ちょっとだけ小さい})$

\section{ベルヌーイ型$rv$}

$P\{X = 0\} = 1 - p$

$P\{X = 1\} = p$

\section{二項型$rv$}

$P\{X = i\} = \left(\begin{array}{c}n\\i\end{array}\right)p^i(1 - p)^{n - i}$

$ = {}_nC_ip^i(1 - p)^{n - i}$

$P\{X = i\} = \left(\begin{array}{c}n\\i\end{array}\right)p^i(1 -p)^{n - i}$

はpmfか?

\begin{proof}{pmf?}

$\sum_{i = 0}^n(\begin{array}{c}n\\i\end{array})p^i(1 - p)^{n - i} = 1$

$(\because) \sum_{i = 0}^n(\begin{array}{c}n\\i\end{array})p^i(1 - p)^{n - i}$

$= [p+(1 - p)]^n$

$= 1^n$

$= 1$
\end{proof}

例 煙探知センサ 3個

2-out-of-3方式

$p = P\{「煙がある」 \mid 火災ではない\} = \left(\begin{array}{c}3\\2\end{array}\right)p^2(1 - p) + p^3$

\section{幾何型$rv$}

$i$回目に初めて起きる確率

$P\{X = i\} = (1 - p)^{i - 1}p$

\subsection{問7}

$P(白) = \cfrac{N}{N + M}$

$P(赤) = \cfrac{M}{N + M}$

(1)

$(\cfrac{N}{N + M})^{n -1}(\cfrac{M}{N+M}$

(2)

$P(白) = 1 - p$とすると、

$\sum_{i = k}^\infty (1 -p)^{i - 1}p$

$=(\cfrac{N}{N + M})^{k - 1}$

\section{ポアソン型$rv$}

$P\{X = i\} = e^{-\lambda} \cfrac{\lambda^i}{i!}$ $(\lambda > 0, i = 0, 1, 2, \cdots)$

ex) 新聞紙 1ページに$n$文字

各文字について誤っている確率$p$

{\color{red} $n >> p$}

$np(= \lambda)$(文字数) : 2〜4個ほど

$P\{X = i\} = \left(\begin{array}{c}n\\i\end{array}\right)p^i( 1 - p )^{n - i}$

$\left(\begin{array}{c}n\\i\end{array}\right) = \cfrac{n!}{i!(n - i)!}$

\begin{eqnarray*}
P\{X = i\} &=& \left(\begin{array}{c}n\\i\end{array}\right)p^i( 1 - p )^{n - i}\\
		   &=& \left(\begin{array}{c}n\\i\end{array}\right)\left(\frac{\lambda}{n}\right)^i\left(1 - \frac{\lambda}{n}\right)^{n - i}\\
&=&\cfrac{n!}{i!(n - i)!}\cfrac{\lambda^i}{n^i}\cfrac{(1 - \frac{\lambda}{n})^n}{(1 - \frac{\lambda}{n})^i}\\
		   &=& \cfrac{n\cdot(n - 1)(n - 2) \cdots (n - i + 1)}{n^i}\cfrac{\lambda^i}{i!}\cfrac{(1 - \frac{\lambda}{n})^n}{(1 - \frac{\lambda}{n})^i}
\end{eqnarray*}

$n \rightarrow \infty$のとき、

$\cfrac{n\cdot(n - 1)(n - 2) \cdots (n - i + 1)}{n^i} = 1$

となり、

$\cfrac{n\cdot(n - 1)(n - 2) \cdots (n - i + 1)}{n^i}\cfrac{\lambda^i}{i!}\cfrac{(1 - \frac{\lambda}{n})^n}{(1 - \frac{\lambda}{n})^i}$

$= 1 \cdot \cfrac{\lambda^i}{i!}\cfrac{(1 - \frac{\lambda}{n})^n}{1}$

ここで、$(1 - \frac{\lambda}{n})^n = (1 - \frac{\lambda}{n})^{\frac{n}{\lambda}\lambda}$


Appendix: $\lim_{h \rightarrow 0}(1 + h)^\frac{1}{h} = e$、 $\lim_{h \rightarrow 0}(1 - h)^\frac{1}{h} = e ^ {-1}$

$(1 - \frac{\lambda}{n})^n = (1 - \frac{\lambda}{n})^{\frac{n}{\lambda}\lambda} = \ubrac{\frac{\lambda^i}{i!}e^{-\lambda}}{\color{red}1ページあたりの誤字の数}$

\section{連続型$rv$}

$P\{a \leq X \leq b\} = {\displaystyle\int_a^b}f(x)dx$

$\lim_{h \rightarrow 0}P\{a \leq X \leq a + h\} = {\displaystyle\int_a^{a+h}}f(x)dx = f(a)h$

$P\{a \leq X \leq a + \ubrac{da}{微笑}\} = {\displaystyle\int_a^{a + da}}f(x)dx = \fbox{f(a)da}$

\subsection{$f(x)$について}

pdf $f(x)$ : 確率密度関数(probability density func)

\begin{enumerate}
	\item $f(x) \geq 0 \forall_x$

	\item ${\displaystyle\int_{-\infty}^\infty}f(x) dx = 1$

		$\int_{-\infty}^\infty f(x)dx = P\{-\infty < X < \infty\} = 1$
\end{enumerate}

$F(x) = P\{X \leq x\}$

$= \int_{-\infty}^x f(u)du$

$\cfrac{dF(x)}{dx} = f(x)$

\subsection{連続型$rv$の特徴}

$P\{X = a\} = 0,\forall_a$

\begin{proof}{$P\{X = a\} = 0,\forall_a$}

	$P\{a \leq X \leq b\} = {\displaystyle\int_a^b}f(x)dx$

	$X = a$のとき、$a = b$

	$P\{X = a\} = P\{a \leq X \leq a\}$

	$ = {\displaystyle\int_a^a}f(x)dx = 0$

\end{proof}


$P\{X \leq a\} = P\{X < a\}$

$F(a + 0) = F(a) = F(a - 0)$となり、$F(x)$は{\color{red}連続関数}

\end{document}
